<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://awcronopio.github.io</id>
    <title>暖气片🦢的快乐老家</title>
    <updated>2020-10-06T11:48:43.789Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://awcronopio.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://awcronopio.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>沉醉不知归路</subtitle>
    <logo>https://awcronopio.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://awcronopio.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 暖气片🦢的快乐老家</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《哲学研究》第1节-第23节（维特根斯坦）]]></title>
        <id>https://awcronopio.github.io/post/lesslesszhe-xue-yan-jiu-greatergreater-di-1-jie-di-23-jie-wei-te-gen-si-tan/</id>
        <link href="https://awcronopio.github.io/post/lesslesszhe-xue-yan-jiu-greatergreater-di-1-jie-di-23-jie-wei-te-gen-si-tan/">
        </link>
        <updated>2020-10-02T12:29:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<section style="text-align: justify;margin-top: 20px;line-height: 1.5em;letter-spacing: 1.5px;margin-left: 8px;margin-right: 8px;font-family: Optima-Regular, PingFangTC-light;">
<blockquote>
<p>第1节：奥古斯丁，《忏悔录》卷一第八节：注5“当成年人称谓某个对象，同时转向这个对象的时候，我会对此有所觉察，并明了当他们要指向这个对象的时候，他们就发出声音，通过这声音来指称它。而他们要指向对象，这一点我是从他们的姿态上了解到的；这些姿态是所有种族的自然语言，这种语言通过表情和眼神的变化，通过肢体动作和声调口气来展示心灵的种种感受，例如心灵或欲求某物或守护某物或拒绝某事或逃避某事。就这样，我一再听到人们在不同句子中的特定位置上说出这些语词，从而渐渐学会了去理解这些语词指涉的是哪些对象。后来我的口舌也会自如地吐出这些音符，我也就通过这些符号来表达自己的愿望了。”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>在我看来，我们在上面这段话里得到的是人类语言本质的一幅特定的图画，即：<strong>语言中的语词是对象的名称——句子是这样一些名称的联系。</strong>——在语言的这幅图画里，我们发现了以下观念的根源：<strong>每个词都有一个含义；含义与语词一一对应；含义即语词所代表的对象。</strong></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第2节：哲学上的那种含义概念来自对语言的作用方式的一种比较原始的看法。但也可以说，那是对一种比较原始的语言（相对于我们的语言来说）的看法。<br>
让我们设想一种符合于奥古斯丁所做的那类描述的语言：建筑师傅A和他的助手B用这种语言进行交流。A在用各种石料盖房子，这些石料是：方石注6、柱石、板石和条石。B必须依照A需要石料的顺序把这些石料递给他。为了这个目的他们使用一种由“方石”、“柱石”、“板石”和“条石”这几个词组成的语言。A喊出这些词，B把石料递过来——他已经学过按照这种喊声传递石料。——请把这看作一种完整的原始语言。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>哲学上的【含义】概念来自于对语言作用方式的看法，也可以说那是一种比较原始的语言。奥古斯丁所描绘的景象是通过人们发声和肢体动作了解到一个特定的语词及其所指涉的对象、语词所在的位置，在这种对语言的描述中，语言有一一对应的关系，语言的含义及所指的对象。第二奥古斯丁没有考虑到词类区别，在他的描述之中，人们首先联想到的是名词，而与行动有关的词却没有提及。</p>
<p>我派人去买东西，纸条上写着“五个红苹果”(第1节)。五是数词，红指苹果（名词）的颜色，苹果是名词，在这样一个活动之中，只有苹果这一语词具有对象，照奥古斯丁的说法也可这样认为，只有苹果具有【含义】；而店主从哪里得知“红”的含义，又怎么得知“五”的含义呢？在这里“五个”并不存在【含义】，谈论的只是“五”这个词的使用。</p>
<p>这里提出的原始语言就是，语词有实存的指涉物。</p>
<p>人们或许会把语词的使用方式当做语词的含义。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第6节：但若指物识字法会产生这种〔唤起意象的〕效果——我该不该说它产生对语词的理解呢？难道不是听到喊“板石！”就如此这般有所<em>动作</em>的人才理解了这个词吗？——但指物识字法的确有助于这种理解；**但它必须同一种特定的教学方式结合才有这种作用。**如果采用的是另外一种教学方式，同样的指物识字法就会产生一种完全不同的理解。<br>
“我把条钢系在杠杆上，就制成了制动闸。”——是的，如果已经有了机械装置的所有其他部分。只有和整个机械连在一起它才是个制动杠杆；从支撑它的机械上拆下来，它就连个杠杆都不是了；它什么都可以是，或什么都不是。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>在第6节里假设原始人训练小孩时，是使用第二节中这样的“指物识字法”，那么语词的目的又是什么呢？人们设想孩子们听到语词会在心中浮现出语词所对应的事物的图像；这样做虽然能够帮助人们理解语词（及其所指涉的对象），但唤起意象并不完全是语词的目的。</p>
<p>这种“指物识字法”—-对语词的原始理解，无法解释语言中包含着语词的组合。</p>
<p>维特根斯坦将类似第2节这种原始语言的活动及教学活动称为“语言游戏”。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第8节：让我们看一看语言（2）的扩展。现在这种语言除了“方石”、“柱石”等四个词以外，还有一个语词系列，它们的用法就像第1节里那个店主使用数词那样（它们也可以是一系列字母）；此外再加上两个词，它们可以是“到那儿”和“这个”（因为这已经大致提示出了它们的目的），和指物的手势联用；最后还有几个色样。A下了这样一道命令：“d——板石——到那儿。”同时他拿出一个色样给B看，并且在说“到那儿”时，指着建筑工地上的某个地方。B每数一个字母就从存放板石的地方拿起一块和色样颜色相同的板石，直到他数到d，然后把它们搬到A指定的地方。——另一些时候A下的指令是：“这个——到那儿。”他在说“这个”的时候指着一块石料。诸如此类。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>孩子在这样一种语言教学活动中，必须先学会abcd...数词序列，abcd这种数字序列也可以使用“指物识字法”教学，abcd因使用它们的方式而显示出它们所标示的意思，或abcd或被当作指物对象的名称。此外，”到那儿“和”这个“在教学和实际之中，我们都会指着地点和东西。这样看来，这些我们使用这些语词的用法便揭露了这些语词所标示的东西。</p>
</span>
<blockquote>
<p>第10节：**那么这种语言里的这些语词标示的是什么呢？——除了借助使用它们的方式，还能怎么显示它们标示的是什么呢？<strong>而我们已经描述了它们的用法。就好像这种描述里非得包括“这个词标示这个”这样一个表达式似的；或者，这类描述非得采用</strong>“某词标示某某”**这种形式。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>将“指物识字法”的语言游戏扩展到其它词类上，使得其它词类同样能具有“某词标示某某”的表达。但是问题在于除了这种原始的表达之外，其它词类还能通过什么方式显示它们所标示是什么呢？<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第10节：我们的确可以简缩“板石”一词用法的描述，从而说：这个词标示这个对象。例如，若有人误以为“板石”一词指涉的是我们事实上称作“方石”的那种形状的石料，我们就会用这种简缩的说法来消除他的误解——但这时候，**“指涉”这个的方式是已知的，即除了指涉的是这个以外，这话的用法是已知的。**同样可以说，“a”,“b”等符号标示的是数字；这种说法〔是说它们指称的不是事物〕可以用来消除以为“a”，“b”，“c”在语言里的角色和“方石”、“板石”、“柱石”的角色相同这样一种误解。同样可以说，“c”标示这个数而不是那个数；这可以是用来解释这些字母是按照a,b,c,d的顺序而不是按照a,b,d,c的顺序来使用的。<br>
虽然这样一来，<strong>人们把对语词用法的描述弄得相似了，但语词的用法本身却没有因此变得相似，因为，如我们已经看到的，这些用法绝不是一样的。</strong></p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>简缩：词语的检索不影响句子用法，指涉的方式是已知的。<br>
为了澄清abcd和具体物一一对应、角色相同的误解，解释abcd代表的是数字顺序，即a标示的是1而不是2，在这一层描述中同样是用一一对应的词类用法来揭示这些应该被当作数词的词语用法，且这种解释可以无限制地进行下去。</p>
<p>第一个哲学问题，语词的用法并不是语言游戏一般可以一一对应。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第13节：当我们说：“语言中的每一个词都标示着某种东西”，这时候还<em>什么都没</em>说出来。除非我们确切地说明了我们要做的是<strong>何种</strong>区分。（我们这么说也许是要把语言（8）里的语词和诸如路易斯·卡罗尔注10的诗里的那些“没有含义”的语词区分开来，或和某一首歌里的“嗳嗨咿呀嗬”区分开来。）</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第14节：设想有人说：“所有的工具都是用来改变某种东西的，例如，锤子改变钉子的位置，锯子改变板子的形状，等等。”——尺子改变的是什么？胶水盆和钉子改变的是什么？“改变我们对某样东西的了解，改变胶的温度和箱子的稳固程度。”——<strong>表达法是弄得一致了，但我们得到了什么呢？</strong></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第15节：可以最直接地用到“标示”一词的地方，大概是对象上有一个标示这对象的标记。假定A在建筑时所用的工具上都有某种标记；A向助手B出示这样一个标记，B就递给他其上有这种标记的工具。<br>
以这种方式，或以多多少少与此相似的方式，<strong>一个名称标示一样东西，一个名称被给予一样东西。——从事哲学的时候对自己说，命名就像给一样东西贴标签——这经常证明是有裨益的。</strong></p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>第14-17节开始讲词类将如何区分，“要看我们分类的目的”（第17节）。区分是根据它们的用法区分，还是根据它们被给予的物区分……对于第8节中不属于字词语言的色样，依然可以用语言游戏表现，<strong>“把样品算作语言的工具，这样做最为自然，最少引起混乱。”</strong>（第16节）</p>
<p>第18节维特根斯坦讨论语言的完备性，将语言比作错综复杂的老城，有不同时期增建改造过的房舍，老城的四周是街道笔直规划、房屋整齐划一的新城。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第19节：我们不难想象一种只包括战场上的命令和报告的语言。——或一种只有问句以及表达是与否的语言。——以及无数其他种类的语言。——<strong>而想象一种语言就叫作想象一种生活形式</strong>。<br>
但在（2）的例子中，“板石”这声呼喊是一个句子还是一个词呢？——说是个词，它却与我们通常语言中发音相同的那个词有不同的含义，因为在（2）里它是一声呼喊。但说它是句子，它却不是我们语言中的“板石”这个省略句。<br>
就第一个问题而言，你既可以把“板石”称为一个词也可以称为一个句子；也许称为“蜕化句”（就像说到蜕化双曲线）最合适，而那恰恰是我们的“省略”句。——<br>
<strong>但我们的省略句的确只是“拿给我一块板石！”这个句子的一种缩略形式，而在（2）的例子中却不存在这样的“原句”。</strong>——<br>
<strong>但我为什么不应该反过来把“拿给我一块板石！”称作“板石”这个句子的扩展？——因为你喊“板石”，真正意谓的是“拿给我一块板石！”</strong>——<br>
但你怎么一来就在**口说“板石”之际意谓“拿给我一块板石！”**了？你先在心里对自己说了这个不曾缩略的句子吗？我为什么得把“板石！”这声呼喊翻译成一个不同的说法才能说明某人用“板石！”意谓的是什么呢？如果两个说法含义相同，那我为什么不应当说：“他喊‘板石！’的时候意谓的是‘板石！’”？或：既然你能够意谓“拿给我一块板石”，为什么你就不能意谓“板石！”呢？——<br>
<strong>但我在喊“板石！”的时候，我所要的却是他拿给我一块板石！</strong>——<br>
诚然；<strong>但“所要的是”是否意味着：你曾以任何一种形式想到过和你实际上说出的句子不同的一个句子？</strong>——</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>诸如在命令句等句子之中，语词是如何被默许指示、拥有与它完全不同的意思。在言说A的时候可以表达包含A的句子，甚至也可以表达A之外的句子。</p>
</span>
<blockquote>
<p>第20节：但这样一来，一个人说“拿给我一块板石！”他仿佛就可以把这个表达式当作一个长长的单词来意谓了：也就是和“板石！”这样的单词相对应。——那么竟可以一会儿拿它当一个词一会儿拿它当五个词来意谓吗？我们通常怎样意谓这个表达式的？我相信我们会倾向于说：当我们对照“递给我一块板石”，“拿给他一块板石”，“拿两块板石来”等其他句子（这些句子含有我们那个命令中的语词，但和另外一些词相联系）来使用“拿给我一块板石”的时候，我们是把它当作一个包括五个词的句子来意谓的。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>人们在理解一个词及它意谓的句子时，常常以对照其它形式来体会，以区分为甚么这一个词不是仅仅只意味这个词的指涉物。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第20节：——然而，同其他句子对照着使用一个句子意味着什么？这些句子这时浮现出来？所有这些句子都浮现出来？是在说这个句子的这段时间里？还是之前？之后？<br>
——不。即使这样一种解释对我们有点儿诱惑力，我们只消考虑一下实际上发生的是什么，就会看到我们在这里是误入歧途了。<strong>我们说我们同其他句子对照着使用这个命令，因为我们的语言包含着其他那些句子的可能性</strong>。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>我们可以用一个命令的词意谓一个句子，并不是因为其它对照的句子才可以这么使用，而是相反，其它那些对照的例子因为现在这一命令的有效才成为可能。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第20节：一个不懂我们的语言的人，如一个外国人，经常听到一个人命令说：“拿给我一块板石！”可能会以为整个这一串声音是一个词，也许相当于他的语言中的“石料”这个词。那么，若由他自己发这道命令，他就可能说得不大一样；我们就会说，他说得真怪，因为他把这句话当成一个词了。——但他这样说的时候，他心里的活动——和他把这句话看作了一个词相对应——不也有所不同吗？他心里的活动也许没什么不同，也许有所不同；你这样发出一道命令的时候，你心里有些什么活动？你在发命令之际是否意识到，这个命令是由五个词组成的？当然，你已经掌握了这门语言——这门语言里还存在着其他那些句子——但这种掌握难道就是你在说出这个句子之际“发生”的事情吗？——我已经承认的是，<strong>那个外国人对这个句子的看法若不一样，大概说得就不一样；但我们称作错误看法的东西不必藏在和说出这个命令相伴随的任何东西里</strong>。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>如外国人来到中餐厅，用仅学会的词点菜，他听到别人说”西红柿炒鸡蛋“时便以同样的方式复读这句话——”西红柿炒鸡蛋“，他是否能像本地人一样知道这句话意谓的是“我要一份西红柿炒鸡蛋”，或者当他说出这个词语的时候，在他心中是否能准确浮现出“西红炒鸡蛋”这个具体的物。</p>
<p>还有一种情况是，外国人在中餐厅点餐，想点的是“西红柿炒鸡蛋”，心中所想也是“西红柿炒鸡蛋”，但只能发出“西红柿”的音，其它一概记不起来，服务员又如何明白他所要点的就是“西红柿炒鸡蛋”呢，又如何将这句话扩展成“我要一份西红柿炒鸡蛋”。</p>
</span>
<blockquote>
<p>第20节：<strong>一个句子是“省略句”，并非因为它略去了我们说出这句话之际所意谓的某些东西，而是因为同我们的语法的某一确定范本比较，它是简缩了的</strong>。这里自然可以反对说：“你承认简缩的句子和没简缩的句子有同样的意思。——那么，这个意思是什么？究竟能不能用话语把它表达出来？”——然而，<strong>句子的意思一样，不就在于它们的使用一样吗？</strong>——（在俄语里，人们说“石头红”而不说“石头是红的”；他们是在意思上省掉了系词呢，抑或通过思想加上系词呢？）</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>“句子的意思一样，不就在于它们的使用一样吗？”<br>
</span ></p>
<blockquote>
<p>第21节：设想一个语言游戏：B根据A的提问向他报告一堆板石或方石的数目，或堆放在某处的石料的颜色和形状。——某个报告可能是“五块板石”。那么，“五块板石”的报告或断言和“五块板石！”的命令之间的区别是什么呢？**区别在于说这些话在语言游戏里所扮演的角色。**说出这些话时的语调以及表情等等大概也会不一样。<strong>但我们也可以设想语调是一样的语调，——因为一个命令或一个报告本身就可以通过多种语调带有多种表情说出来</strong>——<strong>设想它们的区别只在于使用。</strong>（我们当然也可以把“断言”和“命令”只用来标示句子的语法形式和声调，我们的确把“今天天气不是很好吗？”这个句子称作问句，尽管它被用作一个断言句。）我们可以设想一种语言，其中所有的断言都具有设问的形式和语调；或每个命令都具有“你愿意这样做吗？”这样的提问形式。这样一来，人们也许会说：“他说的句子具有问句的形式，实际上却是个命令”——即在语言实践中具有命令的功能。（与此类似，“你将这样去做”这话可以不是个预言，而是个命令。什么使它成为预言或成为命令？）</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>断言和命令过其它句子之间的区别并不在于人们用什么表情、什么语调将它说出来，而在于这个句子在语言实践之中具有何种功能。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第22节：<strong>弗雷格认为每个断言都包藏着一个假定，即假定了它所断定的事情</strong>；这种见解的真实基础是我们语言里的这样一种可能性：每一个断言句都可以写成“情况被断定是如此这般”这样一种形式。——然而，“……是如此这般”在我们的语言里恰恰不是一个句子，它还不是语言游戏里的一步。如果我不写成“情况被断定是如此这般”而写成“所断定的是：情况是如此这般”，那这里的“所断定的是：”这话就恰恰是多余的。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>断言句“地球是圆的”“今天的天气真好”“a代表数词1“可以用弗雷格的表达写成，“地球被断定是圆的”“今天的天气被断定是真好” ”a被断定是代表数词1“。<br>
如果再将这个句子写成”所断定是：地球是圆的“”所断定是：今天天气真好“”所断定是：a代表数词1“，这其中的”所断定是“就是多余的。</p>
<p>那么弗雷格认为每个断言都包藏一种假定，这个过程在语言之中便是这样，先假定了它所断定的事情，再断定它。<br>
</span></p>
<blockquote>
<p>第22节：我们也完全可以把每一个断言句写成一个后面跟着“是的”这样一种形式的问句；例如，“在下雨吗？是的。”这是否表明每一个断言句里都包藏着一个问句呢？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>我们也满有道理使用一种表示断言的标点符号，以与问号之类相对照，或借此把一句断言同一个虚构或假定区别开来。<strong>但若以为断言是由斟酌和断定（赋予真值之类）两个步骤构成，以为我们是按照句子的命题符号来完成这两个步骤，差不多像按照乐谱唱歌那样，那可就错了。大声或小声朗读写出来的句子当然可以和按着乐谱唱歌对比，但用所读的句子来“意谓”（思想）却不可以这样对比</strong>。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>弗雷格的断言符号标出了句子的开端，因此它起到一种和句号相似的作用。它把整句同整句之中的句子区别开来</strong>。如果我听到人说“下雨了”但不知道我是否听到了整句的首尾，那么这个句子对我来说还不是交流的媒介。<br>
设想一幅图画，上面是一个拳师打拳时的某个姿势。而这幅图可以用来告诉一个人他应该怎样站立，应该保持什么姿势；或者告诉他不应该做什么姿势；或者告诉他曾有某个人站在某个地方，诸如此类。我们可以（用化学术语）把这幅图称为命题根。弗雷格大致就是这样来思考“假设”的。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第23节：但是句子的种类有多少呢？比如：断言、疑问、命令？——这样的种类多到无数：我们称之为“符号”、“语词”、“句子”的，所有这些都有无数种不同的用法。<strong>这种多样性绝不是什么固定的东西，一旦给定就一成不变；新的语言类型，新的语言游戏，我们可以说，会产生出来，而另一些则会变得陈旧，被人遗忘。</strong>（对这一点，数学的演变可以为我们提供一幅粗略的图画。）<br>
<strong>“语言游戏”这个用语在这里是要强调，用语言来说话是某种行为举止的一部分，或某种生活形式的一部分。</strong><br>
请从下面的例子及其他例子来看一看语言游戏的多样性：<br>
下达命令，以及服从命令——<br>
按照一个对象的外观来描述它，或按照它的量度来描述它——<br>
根据描述（绘图）构造一个对象——<br>
报道一个事件——<br>
对这个事件的经过做出推测——<br>
提出及检验一种假设——<br>
用图表表示一个实验的结果——<br>
编故事；读故事——<br>
演戏——<br>
唱歌——<br>
猜谜——<br>
编笑话；讲笑话——<br>
解一道应用算术题——<br>
把一种语言翻译成另一种语言——<br>
请求、感谢、谩骂、问候、祈祷。<br>
——把多种多样的语言工具及对语言工具的多种多样的用法，把语词和句子的多种多样的种类同逻辑学家们对语言结构所说的比较一下，那是很有意思的（包括《逻辑哲学论》的作者在内）。</p>
</blockquote>
<span style="font-size: 15px;margin-bottom:60px;color:rgb(132,112,255)">
<strong>笔记</strong>
<p>语言工具：音调、手势表情、标点符号等等<br>
</span></p>
<p><span style="font-size: 18px;margin-below:20px;color:rgb(132,112,255)"><strong><br>
总结<br>
</strong></span><br>
1.在原始语言-语言游戏之中，语词包含一个含义，含义一一对应，含义即语词所指涉的对象。<br>
2.在原始语言-语言游戏中并没有考虑到其它词类（并没有这种一一对应的关系），我们已通过词的用法了解到词类之间的区别。<br>
3.其它词类是否也有所指？其它词类是以什么方式来展示它的含义？是否能像名词一类的词来指涉某个具体的实存物？<br>
4.词类的区分在于我们使用它的目的。<br>
5.一个词所包含着其本身以及其本身之外的意谓。<br>
6.句子意思一样在于句子的用法一样。<br>
7.句子形式一样所表达的思想却有所不同，但句子的区别也不在于语调和符号，而在于它在语言时间实践之中起到什么作用。</p>
<p>语言基础偏见<br>
偏见：1.词汇必须有意义 2.意义被它在现实之中的指物关系保证<br>
我们认为语言中的所有词汇在于词汇本身的意义，这个意义在于词汇对应现实实体的关系，事物能够被语言讨论是因为能够被语言定义</p>
<p>1-5  语言并不依赖指示物背后的具体意义<br>
6-10 我们为何陷于语言游戏<br>
15-17 如果对应物和意义，我们如何使用语言；如果不依赖现实实存物，语言如何起效<br>
18-19 语言依靠生活方式支撑，起效<br>
20-23 生活方式是主客一体</p>
<p>我们在使用语言的时候，一方面陷于“语言游戏”之中，认为任何一个语词都有所指示——具有一定含义，并通过含义与现实产生联系；我们总是将语词的含义等同于现实中的实存物，越来越倾向于用具体的物去描述语词所代表的含义。</p>
<p>但在另一方面，我们也越来越清楚不存在完备的语言，不存在如化学元素周期表一样的语言；语言不可能达到这样一种与现实一一对应的关系。</p>
<p>我们因此觉得语言无法信赖。无论怎样去细致地描述，都无法对现实进行完美的表达。</p>
<p>但是！这种语言与含义与现实完全对应只是原始语言、语言教学活动中的语言游戏！！它不可能是我们的现实所使用的语言！人们的语言在不同时期必然是有增补或损失的。</p>
<p>就是人们在讨论很虚的东西的时候，比如爱国，比如政策、法律、习俗这些，在现实中是无法找到实体的，【爱国】被层层推进变为爱一个具体的东西，连同“爱”也有所含以——在现实中的何种表现、何种行为下是爱，再推进这种表现、行为具体是情感上的兴奋，大脑激素分泌；而政策、法律、习俗也没有物，我们不能把一个文件几张纸当作政策、法律、习俗；当人们在讨论这些的时候，解释其含义的时候，就会看到，人们什么时候又开始陷入“语言游戏”中。</p>
</section>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020.9.30 搭建日记]]></title>
        <id>https://awcronopio.github.io/post/test/</id>
        <link href="https://awcronopio.github.io/post/test/">
        </link>
        <updated>2020-10-01T01:50:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<section style="text-align: justify;margin-top: 20px;line-height: 1.5em;letter-spacing: 1.5px;margin-left: 8px;margin-right: 8px;font-family: Optima-Regular, PingFangTC-light;">
<p><span style="font-size: 20px;margin-below:20px;color:rgb(132,112,255)"><strong><br>
关于博客</strong><br>
</span></p>
<p>大约今年下半年起，长毛象首页不断出现各种争吵，大段讨论串让吃瓜群众看着十分疲倦；其中逐渐累积起的语言误解，恐怕也让当事人越来越难澄清自己的意图。</p>
<p>对于十级废话选手和自我中心的人来说，在使用期间需要经常照顾他人感受，如顾及刷屏或污秽言辞对他人造成困扰等，让我还是有许多不自在。大家在讨论“有限度的言论自由”时划出各种界限，我心底尊重但从不是自愿遵守这些约定的。</p>
<p>考虑自建实例站及之后的维护成本，再加入长毛象没有必要。我技术白痴技术，一行代码也不会写；在长毛象中偏爱自说自话，不太回应互动（尤其是需要讨论、争吵的时候），不期待与人沟通互联，因而没有动力为联邦宇宙中再增添一颗孤独星球。</p>
<p>近日看到<a href="https://cobaltkiss.blue/about">suica的漂亮蓝站</a>十分心动了，以后如有建站机会也未可知。</p>
<p>总之，各个站对长毛象使用规则的解释和站民们的观念千差万别，全凭大家自行协调。我也是要么遵守规则、要么选择其它实例站，诉说日常已完全足够。</p>
<p><span style="font-size: 20px;margin-below:20px;color:rgb(132,112,255)"><strong><br>
开始搭建</strong><br>
</span></p>
<p>最初大家的建议是使用WorPress，我所熟悉的网友也在使用WordPress写日记；目前只是记录日常，似乎并不需要太多代码能力。<br>
这里又想插播一句，我对WordPress印象不算太好。WordPress在第一份工作时经常接触，可能当时公司网站十分初级，整个后台及前端界面都丑陋得难以置信。八月偶然看到<a href="https://2heng.xin">樱花庄白猫（即小森林站长）的博客</a>，非常惊艳，给我了不少自建的信心！</p>
<span style="font-size:12px;margin-top: 20px;font-family: Optima-Regular,PingFangTC-light;color:rgb(255,181,197)">
啊喂，从入门到入土学会了吗？
</span>
<span style="font-size:12px;margin-top: 20px;font-family: Optima-Regular,PingFangTC-light;color:rgb(255,181,197)">
另外，刚刚发现飘着漫天樱花的樱花庄“装潢”没了～
</span>
<p>当然，操作起来是另一回事。本来已经预备好购买域名和服务器，再使用WordPress搭建，但到真正实践的时候，又收回了自己蠢蠢欲动的荷包。我决定从免费、简单的博客开始体验。说到这里，突然想起群友问：QQ空间不香吗？<br>
<span style="font-size:15px;color:rgb(197,220,230)"><strong><br>
最重要的因素当然是——我正在尝试！脱离！主流社交平台。<br>
</strong></span></p>
<p><span style="font-size: 20px;margin-below:20px;color:rgb(132,112,255)"><strong><br>
从hexo到gride</strong><br>
</span></p>
<p>看了几个教程后，回家照着<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Yb411a7ty/">程序羊的视频</a>一步一步搞定GitHub+hexo博客，整个过程非常轻松简单，学了几串终端命令，clone了一个“博客装潢”，博客搭完成后立即得意洋洋地在趴窝发嘟自夸，然后安详地躺平，再没有新动作。<br>
我觉得hexo还是很丑陋（我没找到好看的版式），到现在也没花时间去研究怎么把页面完善，连最基本的发纯文字我都觉得有些麻烦——是不是每一次都需要使用终端添加新的.md文件？</p>
<p>在搭hexo的时候，小森林站长在长毛象回复说可以试试gridea，我便同步安装了。</p>
<p><strong>“今天晚上部署好，这一篇就是测试。那么今日先自述到这里。我去试试其它功能了。”</strong></p>
<p>想不到一语成谶，测试文就是测试文，一定会测试出bug的文。现在是第二天，2020年10月1日，双节同庆的日子。昨晚保存文章并退回上一层，万万没想到文章、标签及配置信息统统不见，重新配置、重新检测远程配置均无反应，不知道问题出在哪里。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://awcronopio.github.io/post-images/1601520883372.png" alt="第一次报错" loading="lazy"></figure>
<p>依旧是在小森林站长的提醒下，我开了代理。除报错消失，其它依旧没有反应。在网上找到一些教程，由于我尝试配置很久依旧没有成功、也不知道如何正确操作，最后我选择简单粗暴地卸载重装了。</p>
<p>呵，香！</p>
<p>基本搞定。默默祈祷以后不要再出现这种情况惹。</p>
<p>下面引自网络，或留作以后。</p>
<blockquote>
<p>Gridea\output.git\config 文件了缺失内容。<br>
解决方案，在该文件末尾增加以下内容：<br>
[remote &quot;origin&quot;]<br>
url = https://GitHub用户名:你的Token@github.com/GitHub用户名/GitHub用户名.github.io.git<br>
fetch = +refs/heads/<em>:refs/remotes/origin/</em><br>
其中，把「GitHub用户名」和「你的Token」做相应的替换。</p>
</blockquote>
</section>
<section style="text-align: right;font-family: Optima-Regular">
2020.09.30
</section>
]]></content>
    </entry>
</feed>